%=========================================================================
% (c) Michal Bidlo, Bohuslav Křena, 2008

\chapter{Úvod}
Robotika je zpravidla chápána jako odvětví průmyslu, které se snaží pomoci lidem vylepšit určité schopnosti. Tyto schopnosti často jsou síla, rychlost, přesnost nebo odolnost -- tedy stroje jako robotická ramena, průzkumná bezpilotní letadla či vesmírné sondy. Lidé se tak vždy snažili zaměřit na překonání těchto rozdílů a navrhnout různá rozhraní mezi roboty a člověkem, ať již pro kontrolu robotů, tak pro užitečné zobrazení stavů a výsledků. Díky těmto rozhraním se tak roboti v podstatě stali rozšířením schopnosti lidí.  

Jednou z pravděpodobně nejdůležitějších schopností lidí je však spolupráce. A pro rozvíjení co nejvyššího potenciálu robotiky musíme tedy uvažovat nejen o spolupráci mezi člověkem a roboty, ale i o spolupráci mezi roboty samotnými. Intuitivním příkladem takové spolupráce je například předvídání a zabránění kolizím robotů. U rychle pohybujících se robotů není možné takovouto spolupráci provádět prostředkem -- člověkem, ale roboti se musí umět domluvit sami.

Aktuální rozvoj robotiky dále naznačuje potřebu nejen komunikace na horizontální úrovni, ale potřebu schopnosti robotů komunikovat v hierarchických systémech, kde se dá očekávat delegace úkolů, povinností, odpovědností a informací. Pokud navíc uvážíme dostatečně rozsáhlé systémy rozšiřuje se nám problém o potřebu řešit například důvěryhodnost komunikace -- ať už neúmyslnou (chyby, delegace špatných informací), tak úmyslnou (zlý úmysl, konkurenční znevýhodnění).

Neposlední problém také představují hybridní systémy, tedy systémy, kde působí jak roboti, tak lidé. Roboti se v takovýchto systémech musí umět domluvit nejenom mezi sebou, ale i s lidmi a kooperace je tedy rozšířená o problémy různé rychlosti a spolehlivosti komunikace.


\section{Doprava}
Problémy kooperace v hybridních systémech například můžeme pozorovat již dnes v automobilové dopravě. S narůstajícím počtem robotů v dopravě, zejména aut s různými stupni autonomie se objevují problémy na různých úrovních komunikace.

Lidé se například naučili mnoha neformálním způsobům předávání informací, například pokynutím ruky či \uv{bliknutím} světel za účelem naznačení dávání přednosti. Avšak tato neformální gesta mohou být pro robotické systémy špatně rozpoznatelné a to nejenom z důvodů omezení senzorů, ale také z důvodů lokalizace či kodifikace. Například zatroubení v kontextu evropské dopravy znamená \uv{Pozor nebezpečí!}, zatímco v Indii je to běžná informace říkající \uv{Jsem tady.}. 

Dalším problémem je zmíněná kodifikace, tedy problém toho, že lidé v určité oblasti si zvyknou na určitá pravidla či komunikaci nezakládající se na konkrétních pravidlech či zákonech. Například na vesnicích a v oblastech s řídkým provozem je časté, že účastníci provozu dají přednost vozidlům vjíždějícím do vozovky. Zatímco v hektické dopravě velkoměst se často setkáváme s více dravým  stylem jízdy řidičů. A je tedy důležité řešit chování robota jako účastníka provozu nejenom na základě psaných, ale i nepsaných pravidel a zvyků aktuálně se na něj vztahujících.

Tato práce se tedy bude zabývat možnostmi kooperace a jejich dopadů v dopravě, kdy v kapitole \ref{aktstav} je popsán aktuální stav prvků v dnešní dopravě, kapitola \ref{aktvyv} poté nastiňuje aktuální krátkodobý vývoj a kapitola \ref{aktter} shrnuje zpracované poznatky ohledně predikce dopravy za účasti autonomních prvků. Kapitola \ref{cile} popisuje určené cíle práce a kapitola \ref{metody} obsahuje aktuálně dosažené výsledky a používané metody.

%intersections https://www.researchgate.net/profile/Qiang_Lu10/publication/311882587_Intelligent_Intersection_Management_of_Autonomous_Traffic_Using_Discrete-Time_Occupancies_Trajectory/links/58adc66fa6fdcc6f03f002c7/Intelligent-Intersection-Management-of-Autonomous-Traffic-Using-Discrete-Time-Occupancies-Trajectory.pdf
 
%===========================================================

\chapter{Aktuální stav poznání }
Kooperace v rámci robotických systémů a kooperace lidí s robotickými systémy je aktuálně velmi rozvíjeným tématem v kontextu mnoha oborů, avšak nejvýznamnějším je teď pravděpodobně prostor silniční dopravy, ve kterém se střetávají lidští řidiči se zažitými rutinami s prototypy autonomních aut různé úrovně.

\section{Aktuální stav kooperace v silniční dopravě}\label{aktstav}
Silniční doprava je prostředí, kde se již dnes setkává mnoho prvků, které spolu musí komunikovat na různých úrovních. Nejdůležitějšími prvky, na které se bude soustředit tato práce jsou:
\begin{itemize}
    \item Infrastruktura
    \item Řidiči
    \item Autonomní vozidla
    \item Ostatní účastníci provozu
\end{itemize}
\subsection{Infrastruktura silniční dopravy}
Kooperace vozidel v české dopravní síti se vztahují zejména na prostor silnic a křižovatek, jejichž výstavba a opravy jsou aktuálně definovány v normách ČSN 73 6101 (pro projektování silnic a dálnic) a ČSN 73 6102 ed. 2 (pro projektování křižovatek na pozemních komunikacích) \cite{csn}. Problémem však jsou starší silnice a křižovatky, které byly stavěny či opravovány dle dřívějších norem nebo dokonce žádným normám nevyhovují a to buď kvůli nedodržení norem při výstavbě či nedostatečné údržbě.

Problém takto nesourodého prostředí je řešen pomocí zákona jako volnější formulování frázemi \uv{§17 - Rychlost jízdy musí řidič přizpůsobit zejména svým schopnostem, vlastnostem vozidla a nákladu, předpokládanému stavebnímu a dopravně technickému stavu pozemní komunikace \ldots}\cite{zakon:doprava}. Takovéto formulace však představují problém již pro lidské řidiče, natož pro případné roboty účastnící se provozu.

\subsection{Řidiči}
Lidští řidiči jako součást silničního provozu jsou z pohledu robotických účastníků velmi náročným prvkem na predikci. Nejenom, že roboti neznají úmysl jednotlivých řidičů, ale nelze jednoznačně předpovědět ani provedení konkrétní činnosti, jež jsou v zákonné úpravě volně definovány. Navíc se zde objevuje faktor nezákonného chování, a to jak z nepozornosti, tak záměrným porušováním viz. Obrázek \ref{prestupky}.
 \begin{figure}[h]
\centering\includegraphics[width=1.0\hsize]{obrazky-figures/prestupky}\caption{Přehled deseti nejčastěji evidovaných přestupků a trestných činů za první pololetí roku 2017 \cite{prestupky}.}\label{prestupky}
\end{figure}

\subsection{Autonomní vozidla}\label{av}

 Pro stanovení podmínek a možností kooperace robotů v dopravě je zapotřebí definovat rozdělení stupňů autonomie. Tato práce bude vycházet z definice aktuálního (ke dni 2.1. 2018) standardu SAE International: SURFACE VEHICLE RECOMMENDED PRACTICE J3016™ SEP2016 \cite{onsae} rozdělující vozidla na 6 úrovní autonomie:
 \begin{itemize}\label{sae}
     \item \textbf{Úroveň 0 -- Žádná automatizace}: Vozidla na této úrovni jsou plně pod kontrolou člověka. 
     \item \textbf{Úroveň 1 -- Pomocné systémy}: Vozidla na této úrovni jsou pod kontrolou člověka a automatické systémy umožňují například asistenci řízení při parkování nebo korekci rychlosti v provozu. 
     \item \textbf{Úroveň 2 -- Částečná automatizace}: Vozidla na této úrovni umožňují předání řízení na specifickou operaci systému, například samostatné parkování nebo manévr změny pruhu či předjetí vozidla. 
     \item \textbf{Úroveň 3 -- Podmíněná automatizace}: Vozidla na této úrovni jsou schopny autonomní jízdy za stanovených podmínek. Záložním systémem je však stále řidič, který musí být neustále připraven kdykoli převzít kontrolu vozidla.
     \item \textbf{Úroveň 4 -- Vysoká automatizace}: Vozidla na této úrovni jsou schopny autonomní jízdy za stanovených podmínek a v případě problému musí být schopny manévrů do stavu minimalizováním hrozby -- bezpečného odstavení vozidla.
     \item \textbf{Úroveň 5 -- Plná automatizace}: Vozidla na této úrovni jsou schopny autonomní jízdy za všech očekávaných podmínek.
 \end{itemize}
 Shrnutí úrovní dle jednotlivých aspektů je na Obrázku \ref{sae_sum}, na kterém lze vidět postupné rozdíly vlivu člověka a stroje.
 
 \begin{figure}[h]
\centering\includegraphics[width=1.0\hsize]{obrazky-figures/sae_sum}\caption{Shrnutí definice úrovní autonomie vozidel \cite{sae:sum}.}\label{sae_sum}
\end{figure}


Součástí dnešního provozu jsou již automobily Tesla \cite{tesla}, které dle výrobce jsou schopny řady autonomních funkcí jako:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Rozšířený autopilot} - Automobil je schopen udržovat rychlost dle okolního provozu, samostatně měnit jízdní pruhy, přejíždět z jedné dálnice na jinou či sjet z dálnice a najít parkovací místo.
    \item \textbf{\uv{On-ramp to Off-ramp}} - Automobil při nájezdu na dálnici naplánuje klíčové body pohybu, přejezdů a výjezdů. Samostatnou jízdu po dálnici pak řídí podle příležitostí na co nejrychlejší průjezd.
    \item \textbf{\uv{Autosteer+}} - Umožnění automatického průjezdu náročných zatáček, častěji za možnostmi bezpečného ovládání člověkem.
    \item \textbf{\uv{Smart Summon}} - Automobil je schopen se sám bez řidiče přemístit - tato funkce je určena pro výjezd z garáže či parkoviště na přistavení vozidla řidiči.
    \item \textbf{\uv{From Home}} - Automobil sám naviguje k vyslovenému cíli či k cíli, který získá z kalendáře uživatele.
    \item \textbf{\uv{To your Destination}} - Funkce, která umožňuje vystoupit u cíle a automobil si poté sám najde parkovací místo, kde zaparkuje.
\end{itemize}
Takto popsané funkce naznačují dle SAE J3016 autonomní automobil úrovně 3 s výjimkou funkcí \uv{Smart Summon} a \uv{To your Destination}, které naplňují požadavky úrovně 4. Samotný výrobce však automobil na Evropský trh uvádí jako autonomní vozidlo úrovně 2 a tedy za sledování podmínek provozu a převzetí kontroly vozidla v případě jakýkoliv problémů odpovídá řidič člověk.

Samotné autonomní funkce jsou vypočítávány na základě dat o cestě k cíli a senzorů:
\begin{itemize}
    \item Kamery:
    \subitem Úskoúlá pření kamera s dosahem 250 metrů.
    \subitem Hlavní přední kamera s dosahem 150 metrů.
    \subitem Širokoúhlá přední kamera s dosahem 60 metrů.
    \subitem Čtyři boční kamery s dosahem 60 až 100 metrů.
    \subitem Zadní širokoúhlá kamera s dosahem 50 metrů. 
    \item Přední radar s detekční vzdáleností na 160 metrů.
    \item Obvodové ultrazvukové senzory s dosahem do 8 metrů.
\end{itemize}
Rozložení a překryvy jednotlivých senzorů jsou vyobrazeny na Obrázku \ref{tesla}.
\begin{figure}[h]
\centering\includegraphics[width=1.0\hsize]{obrazky-figures/tesla}\caption{Vyobrazení úhlů a dosahů senzorů a kamer vozů Tesla \cite{tesla}.}\label{tesla}
\end{figure}

\subsection{Ostatní účastníci provozu}
Za ostatní účastníky silničního provozu z pohledu kooperace v systému budeme považovat zejména chodce a dynamické překážky jako hrající si děti či zvěř.

Z pohledu běžného řidiče jsou to relativně řešitelné problémy. Přednost s chodci na přechodu je definována v zákoně č. 361/2000 Sb., o provozu na pozemních komunikacích jako §5 odstavec 2 písmeno h) \uv{Řidič nesmí ohrozit nebo omezit chodce, který přechází pozemní komunikaci po přechodu pro chodce nebo který zjevně hodlá přecházet pozemní komunikaci po přechodu pro chodce \ldots} a §54 odstavec 3. \uv{\ldots Chodec nesmí vstupovat na přechod pro chodce nebo na vozovku bezprostředně před blížícím se vozidlem.} \cite{zakon:doprava}. Z pohledu interakce chodců a autonomních aut však vyvstává problém ve formulaci \uv{\ldots zjevně hodlá přecházet \ldots}. Vzhledem k tomu, že tato \uv{zjevnost} není nijak v zákoně definovaná musí autonomní auta řešit problémy alternativními způsoby. 

\subsubsection{Chodec z pohledu auta}

Pokud je u přechodu člověk, řidič je většinou schopen rozpoznat jeho vůli přejít dle pohybů, chování či mimiky. To pro dnešní autonomní auta je stále problém. Avšak jedním ze způsobů jak se tyto problémy dají řešit je sledovat trajektorie objektů a predikce možných pohybů na základě rozpoznání typu objektu a databáze předchozích zkušeností \cite{ted:umrson}. Auto je poté schopno predikovat možnost chodce vstoupit na vozovku a dá mu tedy přednost. Pokud chodec přejít nechce a pokynutím to dává najevo běžný řidič pokračuje v jízdě. Pokud autonomní vozidlo takovéto gesto nezaznamená avšak chodec zůstane stát na místě či změní směr auto se po chvíli zase vydá na cestu.
\begin{figure}[h]
\centering\includegraphics[width=0.9\hsize]{obrazky-figures/waymo_predikce}\caption{Detekované objekty a predikce jejich pravděpodobných drah pohybů \cite{waymo:safety}.}\label{waymo}
\end{figure}

\subsubsection{Autonomní auto z pohledu chodce}
Vzhledem k tomu, že naprostá většina aut je dnes na autonomní úrovni 3 a níže, tak stále někdo sedí za volantem. Avšak některé prototypy (jako vozy Waymo - dříve Google self-driving car) již v zahraničí jezdí bez řidiče a pro chodce tak představují nejistotu tím, že chodec nepozná zda-li si ho auto všimlo.

Tomuto problému se věnuje řada výrobců autonomních aut a například Ford Motor Company ve spojení s Virginia Tech Transportation Institute testuje speciální sadu světel v horní části předního okna umožnující autu způsob komunikace vůči chodci \cite{med:ford}. Takovéto zařízení však představuje nejenom další problémy při homologaci, ale také problémy potřebné osvěty chodců o symbolizaci jednotlivých zobrazených znamení.
\begin{figure}[h]
\centering\includegraphics[width=0.9\hsize]{obrazky-figures/ford}\caption{Testované zařízení (v horní části předního okna) na komunikaci autonomního auta s chodci \cite{med:ford}.}\label{ford}
\end{figure}

\subsubsection{Konfliktní situace}
Třetím případem problematické interakce jsou frekventované přechody či pěší zóny, kde chodci tvoří takřka neustálou neprůjezdnou bariéru. Lidští řidiči tuto situaci často řeší pomalým najížděním mezi lidi nebo zvukovou houkačkou. Tyto řešení mají však velmi specifické nároky na oprávněnost a jejich špatné použití autonomními automobily by mohlo mít až fatální následky.

Pokud však autonomní auta budou striktně dodržovat jejich bezpečné vzdálenosti, případně chodci budou znalostí bezpečných zón zneužívat, budou se autonomní automobily plně vydávat na milost chodcům a některé místa se tak pro ně mohou stát prakticky neprůjezdnými.

\subsubsection{Dynamické překážky}
Osoby, zvířata či objekty nečekaně vstupující do cesty mohou způsobit řadu nehod. Jedná se však z pravidla o nehody, kde řidič auta nevěnoval dostatečnou pozornost či nepřizpůsobil rychlost svého vozidla stavu a okolí silnice. Tento problém bývá autonomními vozy takřka eliminován pomocí velkého záběru senzorů a podmíněné rychlosti na základě jejich dosahu. V podstatě jde pouze o splnění podmínky detekce objektu a správného nastavení koeficientu rychlosti a brzdné dráhy.


\section{Aktuální vývoj technologií}\label{aktvyv}
Prostředí silniční dopravy se však aktuálně stále relativně rychle vyvíjí a mnoho komerčních i nekomerčních subjektů má velký zájem na integraci velkého počtu autonomních vozidel ať již z finančního hlediska (snížení provozních nákladů na řidiče), tak z bezpečnostního hlediska (snížení nehod z nedbalosti a nepozornosti).

\subsection{Infrastruktura}
Nejvýznamnějším vývojovým prvkem v Evropě je aktuálně projekt C-Roads \cite{croads:eu} spolufinancovaný agenturou Evropské Unie INEA (Innovation and Networks Executive Agency).

Tento projekt si klade za cíl položit základy pro autonomní vozy a \uv{chytré} dálnice \cite{croads:cile} pokrytím vybraných silnic a úseku komunikačními technologiemi umožnujícími sdílet informace relevantní k dopravě.

\subsubsection{Technologie C-Roads}
Komunikace v rámci projektu C-Roads bude probíhat dvěma paralelními kanály a to:
\begin{itemize}
    \item \textbf{ETSI ITS-G5} - Bezdrátová technologie krátkého dosahu na frekvenci 5.9 Ghz umožňující komunikaci až pro $\approx 170$ vozidel na kilometr \cite{g5performance}.
    \subitem \textbf{Aktuální pokrytí:} Pražský okruh mezi Mirošovicemi a Rudnou (části dálnic D1, D0 a D5).
    \subitem \textbf{Plánované pokrytí:} Dálnice D1, D5, D11, hlavní města, vozy MHD a železniční přejezdy.
    \item \textbf{Mobilní GPRS/3G/4G/LTE-V sítě} - Využití stávající infrastruktury mobilních sítí na komunikaci na větší vzdálenosti.
    \subitem \textbf{Aktuální pokrytí:} Mobilní sítě GPRS/3G/4G již pokrývají většinu ploch silnic.
    \subitem \textbf{Plánované pokrytí:} Adaptace a rozšíření sítě LTE pro podporu LTE-V.
\end{itemize}
\begin{figure}[h]
\centering\includegraphics[width=0.9\hsize]{obrazky-figures/croads_tech}\caption{Vyobrazení využití technologií projektu C-Roads \cite{croads:tech}.}\label{ford}
\end{figure}

Plánovaná komunikace v rámci projektu C-Roads se dělí na způsoby V2V, V2I, I2V a I2I. Jejich využití je následovné:
\begin{itemize}
    \item \textbf{V2V} (komunikace vozidlo-vozidlo) - Jde o předávání informací mezi jednotlivými vozidly, které umožňuje distribuci informací pomocí decentralizované sítě. Tato metoda je závislá na hustotě kompatibilních vozidel a je tedy vhodná zejména na přenos informací relevantních k dané lokaci - například informace o nehodě, stavu vozovky nebo průjezdu vozidla s přednostním právem.
    \item \textbf{I2V} (komunikace infrastruktura-vozidlo) - Tento způsob komunikace jej již využíván pro sdílení informací na dynamických tabulích. Systém dále může takhle upozorňovat například na kolony, plánované údržby, změny stavu počasí, ale také doplňovat stávající značky jejich digitální verzí pro lepší přehled.
    \item \textbf{V2I} (komunikace vozidlo-infrastruktura) - Tuto variantu mohou využít vozidla potřebující například nahlásit závadu, nehodu či varování o stavu na vozovce na centrálu. Tento způsob také využívají policejní vozy pro hlášení přestupků.
    \item \textbf{I2I} (komunikace infrastruktura-infrastruktura) - Komunikace I2I může sloužit k předávání informací na delší vzdálenost avšak tento způsob by se hromadně využívat neměl kvůli zatěžování omezených možností pásma.
\end{itemize}

Project C-Roads si dává za cíl dosáhnout potřebné komunikace mezi vozidly umožňující autonomní pohyb. Avšak vzhledem k omezeným možnostem pásma se komunikační propustnost pohybuje na hranici využití pro bezpečnostní informace - jako informace o aktuální pozici a rychlosti auta či informace o prudkém brzdění \cite{g5performance}. Přesto tato infrastruktura může být velmi užitečná pro distribuci informací o stavu silnice nebo například informace o řízení provozu na křižovatkách.

\subsection{Autonomní vozidla}
Jak již bylo zmíněno v kapitole \ref{av} dnes v České republice již jezdí autonomní vozidla SAE úrovně 2 potažmo 3 naprostá většina však je na SAE úrovni 0 nebo 1 tedy vozidla z žádnou autonomii či pouze s asistenčními systémy. Někteří odborníci \cite{ted:umrson} se domnívají, že postupné přecházení z nižších SAE úrovní na vyšší není pro uživatele bezpečné a pro výrobce perspektivní. Této filozofie se drží i Waymo (dříve \uv{Google self-driving car}).

\subsubsection{Waymo}
Vozy Waymo již od počátku vývoje byly koncipovány jako autonomní SAE úrovně 4. Tyto automobily jsou vyvíjeny od roku 2009 a od roku 2015 jezdí po veřejných komunikacích v Kalifornii avšak za přítomnosti technického pracovníka, který má možnost kdykoli přerušit autonomní režim a převzít kontrolu. V roce 2015 Waymo auta najezdila v autonomním režimu téměř $700$ tisíc kilometrů a musela být z nějakého důvodu přerušena v $341$ případech během autonomního řízeni. V roce 2016 pak najezdila auta Waymo více jak $1$ milión kilometrů v autonomním režimu a byla operátorem přerušena už jen pouze v $124$ případech \cite{waymo:disan}.

Data pro rok 2017 zatím nejsou známá, ale 7. listopadu 2017 společnost Waymo spustila pilotní program transportní služby pro veřejnost autonomních vozidel bez přítomnosti technického pracovníka \cite{waymo:auto}.

\section{Aktuální teorie}\label{aktter}
Nástup autonomních vozidel do silniční dopravy představuje dopady zejména na bezpečnost a také na dopravní tok. Samotná bezpečnost provozu záleží nejenom na schopnostech samotného auta, ale také na případném řidiči, lidské osádce či ostatních účastníků dopravy. Podobně na změny v dopravním toku bude mít vliv nejenom samotná přítomnost autonomních vozidel, ale samozřejmě i jejich počet a poměr vůči vozidlům řízenými lidmi.

\subsection{Bezpečnost}
Ohledně vysokého potenciálu schopností autonomních aut řídit bezpečněji než lidé panuje ve vědecké komunitě široký konsenzus (Fagnant a Kockelman\cite{fagnant2015preparing}, Kalra a Paddock \cite{kalra2016driving}, Krueger a kol. \cite{krueger2016preferences}, \ldots). Realita však k potenciálu může mít velmi daleko \cite{kalra2016driving} a autonomní vozy mohou mít i významné vedlejší negativní dopady na bezpečnost silničního provozu.
\subsubsection{Částečná automatizace}
Nejvíce aktuální problém bezpečnosti vyplývá z automobilů SAE úrovně 2 a 3, tedy automobilů, které sice ovládá autonomní systém avšak k monitorování či jako záloha slouží člověk (viz Kapitola \ref{sae}). Jak ukázali Casner a kol. \cite{casner2016challenges} a Norman \cite{norman2015human} lidé ponecháni delší dobu u řízení, které ovládá autonomní stroj, ztrácí pozornost a v případě dlouhodobého využívání autonomního módu i potřebné zkušenosti na ovládání vozidla. Pokud tedy se částečně automatizované vozidlo dostane do problémů a vyžaduje aby člověk převzal kontrolu může nastat problém při předávání z důsledků nepozornosti nebo nedostatku schopnosti na straně člověka, který působí jako záložní systém.

Částečné řešení tohoto problému může být ve formě alternativních způsobů předávání vozidla jak navrhují Politis a kol. \cite{politis2017using} či Nees \cite{nees2017exchanges} a patřičném proškolování řidičů - Kyriakidis a kol. \cite{kyriakidis2017human}.

\subsubsection{Autonomní auta ve smíšené dopravě}
Bezpečnost silničního provozu může být negativně ovlivněna přítomností autonomních aut kvůli nepozornosti lidských řidičů. Teoh a Kidd \cite{teoh2017rage} upozorňují na vysokou míru podílu nehod, kde auto řízené člověkem narazilo do auta jedoucího v autonomním režimu. I když celková nehodovost autonomních aut je nižší mohou nehody být vyvolány častějším zastavováním autonomních aut, které jsou kvůli vývoji naprogramovány k vetší \uv{opatrnosti} a mohou častěji zastavovat v situacích, kde by lidský řidič pokračoval. Přehled nehod autonomních aut v Kalifornii z období září 2014 až březen 2017 je na Obrázku \ref{avcrash} (v případech 9, 11, 12 a 26 auto nebylo v autonomním režimu).
\begin{figure}[h]
\centering\includegraphics[width=1.0\hsize]{obrazky-figures/avkolize}\caption{Nákres nehod autonomních aut v Kalifornii za období září 2014 až březen 2017 \cite{avcrash2017}.}\label{avcrash}
\end{figure}

\subsubsection{Kybernetická bezpečnost}
Nedílnou součástí autonomních aut jsou výpočetní jednotky ovládající funkce auta, které v kombinaci s propojením ať už V2V či V2I technologii nebo propojením na výrobce (například pro možnosti aktualizací či zpětné vazby na adaptované učení) se vystavují zvýšenému nebezpečí kyberútoku. Tyto problémy jsou obsáhle popsány v literatuře Petit a Shladover \cite{petit2015potential}, Ya{\u{g}}dereli a kol. \cite{yaugdereli2015study}, Berger a Iniewski \cite{berger2012smart}, Dadras a Winstead \cite{dadras2017cybersecurity} či Straub a kol. \cite{straub2017cybersecurity}.

\subsection{Dopravní tok}
Potenciál na vylepšení dopravního toku pomocí autonomních aut vychází z jejich možností vzájemné komunikace, pohotových reakcí i možností společného plánování.
\subsubsection{Křižovatky}
Dnes jsou dopravní křižovatky řešeny buď způsobem, že určitý proud má neustále přednost či přednost je sekvenčně přepínána a to vetšinou bez ohledu na aktuální stav provozu. Autonomní auta zde mohou využít výhodu v inteligentním řízení křižovatek, kde Fajardo a kol. \cite{fajardo2011automated} navrhují vytvoření rezervačního systému pro projíždějící autonomní auta způsobující řádově vyšší průjezdnost než běžné semaforové řízení. 

Možnosti reálného využití takovéhoto systému jsou však omezeny požadavkem na $100\%$ spolupráci při plánování průjezdů což v reálném provozu, kde kromě autonomních vozidel se vyskytují i vozidla řízené lidmi, očekávat nelze. Tímto problémem pro řízení ve smíšeném provozu se zabývá práce Lamotte a kol. \cite{LAMOTTE2017205}.
\subsubsection{Dálnice}
Na dálnici můžeme předpokládat vyšší průjezdnost už od vozidel SAE úrovně 2 jak ukazuje model Shladover a kol. \cite{shladover2012impacts}, který ukazuje vylepšení kapacity dálnice pomocí automatického přizpůsobování rychlosti a její komunikaci okolním vozidlům - CACC (Cooperative Adaptive Cruise Control). Tento způsob umožňuje zkrácení bezpečnostních odstupů vozidel jejich nahrazením za komunikaci o možných překážkách a změnách rychlosti. Fountoulakis a kol. \cite{FOUNTOULAKIS201713} vylepšení hustoty provozu stanovují na významné již od $2\%$ míry propojených vozidel ve standardním provozu.
\subsubsection{Městský provoz}
Pokud jde o provoz ve městech, zde představují velký potenciál autonomní vozy SAE úrovně 4 a 5. Tedy vozy, které jsou schopné se samostatně přemísťovat. Významnou roli zde hraje koncept Sdíleného Autonomního Vozidla (Shared Autonomous Vehicle -- SAV) čímž dojde ke snížení celkového počtu aut. Fagnant a kol. \cite{fagnant2015operations} možný poměr nahrazení běžných aut za SAV stanovují na $9,3 : 1$. Toto snížení počtu vozidel by zároveň znamenalo i možnost snížení počtu parkovacích míst, snížení emisí (díky eliminací startů studených motorů většího počtu aut) a rychlejší obnovu vozového parku díky vyšší zátěži jednotlivých vozů na jednotku času. Model jde dále ještě vylepšit o algoritmy předvídající poptávku a preventivně přemisťující vozy a o umožnění sdílení cesty více pasažérům jedním vozidlem - Levin a kol. \cite{Levin2017AGF}. Takovéto změny v modelu umožnili nahrazení osobních aut sdílenými autonomními v poměru až $31,4:1$.
\begin{figure}[h]
\centering\includegraphics[width=0.9\hsize]{obrazky-figures/savs}\caption{Časy cesty a ujetá vzdálenost vozidel na základě počtu SAV \cite{Levin2017AGF}.}\label{savs}
\end{figure}

Maciejewski a Bischoff \cite{avtaxi} ve své práci však varují nad přílišným nasazení sdílených autonomních vozidel vzhledem k snižující se utilizaci a zvyšujícím se počtem prázdných cest (kdy se SAV přemisťuje k dalšímu zákazníku) což lze vidět i na Obrázku \ref{savs}. Optimum využití se v~tomto případě pohybuje okolo $2000$ SAV. Vyšší počet vozidel poté způsobuje menší sdílení vozů a vyšší nutnost přemísťování prázdných SAV a tedy i zpomalení jednotlivých cest a to až do hodnoty zhruba $11000$. Od této hodnoty se znovu snižuje potřeba SAV se přemisťovat a klesá tedy hustota dopravy.

\subsection{Společenské dopady}
% TODO: zdroje
Společenské dopady závisí na typu a míře využitých autonomních vozidel. S nástupem autonomních aut SAE úrovně 4 a 5 však můžeme očekávat nárůst dopravy lidí, kteří k tomu dříve nebyli způsobilí \cite{waymo:safety} (například lidé zrakově či tělesně postižení, kteří dříve vlastní auto řídit nemohli). Dále záleží jestli se trend nástupu autonomních aut bude držet aktuálním směrem s vozy Tesla, kdy automobily vlastní soukromí majitelé - v takovém případě lze očekávat nárůst dopravy z důvodů větší dostupnosti aut kombinované s přemisťováním prázdných vozů.

Pokud však dle ekonomických predikcí dojde k vytváření flotil sdílených autonomních vozidel jde předpokládat úbytek celkového počtu vozidel a vyšší vytížení vozidel zbývajících \cite{levin2015}. Nemalou roli také budou hrát preference cestujících, kdy v prvotní fázi zavádění autonomních vozidel lze očekávat nedůvěru lidí v bezpečnost a neochotu řidičů vzdát se \uv{požitku z řízení} \cite{ernst2017autonomous}.

Neposledním důležitým faktorem bude legislativa, kde se mohou projevit obavy z narušení sociální stability prudkým úpadkem pracovních míst v oblastech řidičů a dopravců a vliv na konzumaci alkoholu a jiných návykových látek kvůli poklesu \uv{odpovědnosti} za řízení vozidla \cite{cavoli2017social}.

\section{Dopravní modely}\label{lstmmod}
Dopravní modely jsou vyvíjeny již od sedmdesátých let minulého století avšak koncepty autonomních vozidel jsou do nich vnášeny teprve posledních pár let \cite{fagnant2015operations,FOUNTOULAKIS201713,Levin2017AGF,avtaxi,shladover2012impacts}. Zde je však potřeba zdůraznit, že se jedná pouze o odhad chování autonomních vozidel, jelikož jejich vlastní chování stále nelze plně definovat.

Dodatečným přínosem pro tvorbu dopravních modelů mohou být implementace zpětnovazebních neuronových sítí a to zejména LSTM (Long Short-Term Memory) neuronovými sítěmi jak ukázali Tian a Pan \cite{lstm_pan} či Ren a kol. \cite{ren2017deep} případně obdobnou sítí GRU (Gated Recurrent Unit) -- Fu a kol. \cite{lstm_gru_fu}.

%===========================================================

\chapter{Cíle práce}\label{cile}
Jak bylo demonstrováno v kapitole \ref{aktstav} aktuální stav možností kooperace v silniční dopravě pro Českou Republiku je pro autonomní vozy velmi limitovaný a jak plyne z kapitoly \ref{aktvyv} predikovaný krátkodobý vývoj může mít velký vliv na změnu silničního prostředí a bude vyžadovat adaptaci jak infrastruktury, tak aktérů.

Vycházejíc z modelů v kapitole \ref{aktter} lze očekávat velmi odlišné dopady na dopravu jak podle stupně využití autonomních prvků a jejich autonomity, tak v závislosti na infrastruktuře, kterou vozy využívají. Tyto skutečnosti zdůrazňují potřebu vytvořit model umožnující simulaci dopravy s variabilními vstupy dle současné a krátkodobé predikce na vývoj v dopravě. Hlavními variabilními faktory takové simulace by měli být:
\begin{itemize}
    \item podíl autonomních vozidel,
    \item stupeň autonomních vozidel,
    \item míra adaptace infrastruktury pro autonomní vozidla,
    \item vliv legislativních restrikcí,
    \item interakce autonomních a běžných vozidel.
\end{itemize}

Výstupem simulace by následně měly být směrodatné data pro případné využití jako podklady legislativních rozhodnutí ohledně autonomní dopravy za účelem mitigace negativní sociálních dopadů.

\section{Model smíšené dopravy}
Cílem práce je vytvořit dopravní model umožňující zkoumat vliv výše zmíněných faktorů na simulované prostředí a možnosti sběru dat pro vyvození relevantních důsledků. Vliv autonomních aut na stávající modely je však možný jak na úrovni změn lokálního chování a to zejména průjezdů křižovatek, tak globální úrovni pomocí zvýšené komunikace mezi autonomními vozy a informované predikci. 

Z těchto důvodů navrhuji:
\begin{enumerate}
    \item Vytvořit obecný model křižovatky umožňující simulovat průjezdy jak klasických vozidel dle stávajících pravidel tak autonomních vozů využívajících inteligentního řízení pro autonomní vozy \cite{fajardo2011automated,au2015autonomous,feng2015real}.
    \item Vytvořit abstrakci toku vozidel křižovatkou dle předchozího bodu pomocí zpětnovazebních neuronových sítí LSTM/GRU vycházejíc z \cite{lstm_pan}, \cite{ren2017deep} a \cite{lstm_gru_fu}.
    \item Implementovat vazby abstrakcí křižovatek do modelu dopravy v rámci města odpovídající topologii reálné situace.
\end{enumerate}

\section{Zkoumané hypotézy}
%Jak již bylo zmíněno výše, práce se bude mimo jiné zabývat modelovým ověřením hypotéz a to zejména:
Na vytvořeném modelu poté budeme ověřovat následující hypotézy:
\begin{enumerate}
    \item Při nastavení hodnot parametrů na aktuální hodnoty by chování modelu mělo dostatečně reflektovat odpovídající stávající dopravní situace. 
    \item Zavedením sdílených autonomních vozidel (v určitém poměru ke stávajícím vozidlům) se dopravní hustota nejprve sníží a poté opět vlivem \uv{prázdného přesunu} se opět zvýší -- \cite{fagnant2015operations,Levin2017AGF}.
    \item Model by měl se zvyšujícím počtem SAV prezentovat celkový úbytek potřeby parkovacích prostorů a snížení požadavků na parkovací místa v kritických prostorech -- \cite{folsom2011social,levin2015,ZHANG201534}.
    \item Při penetraci autonomních vozidel nad $50\%$ pohybujících se vozidel by pro zachování původní kapacity cest mělo stačit méně \uv{pruhů} -- \cite{folsom2011social,ZAKHARENKO201626}.
    
\end{enumerate}








%===========================================================

\chapter{Dosavadní výsledky a charakteristika zvolených metod řešení}\label{metody}
V rámci bakalářského a magisterského studia na Fakultě Informačních technologií jsem se zabýval robotikou - konkrétně hledání cesty pro pásového robota \cite{bp} a návrh robotického vznášedla \cite{dp:fit} a na Fakultě Podnikatelské ekonomickými systémy a umělými neuronovými sítěmi \cite{dp:fp}.

\section{Robotické simulace}
V rámci doktorského studia se zabývám simulacemi prostředí robotů a to konkrétně budováním knihovny označené jako \uv{RoboSpace}, která umožňuje simulaci robotů agentním přístupem.

\subsection{Swarmy a udržitelnost}
Prostředí této simulace reprezentuje časově a kapacitně omezené zdroje a dva typy robotů konzumující různým způsobem, výsledky simulace jsou podklady pro hledání optimálního rozložení robotů pro dané prostředí umožnující co nejvyšší počet robotů bez dlouhodobých ztrát zdrojů -- Obrázek \ref{udrzitelnost}.
\begin{figure}[h]
\centering\includegraphics[width=0.56\hsize]{obrazky-figures/udrzitelnost}\caption{Simulace dvou typů robotů při hledání ekvilibria.}\label{udrzitelnost}
\end{figure}

\subsection{Pokrytí prostoru}
Tato simulace demonstruje rozmístění robotů v neznámém prostředí, kteří mají za úkol pokrýt co největší oblast, ale zároveň zůstat v rádiovém kontaktu - Obrázek \ref{rozmisteni}.
\begin{figure}[h]
\centering\includegraphics[width=1.0\hsize]{obrazky-figures/rozmisteni}\caption{Simulace komunikačních robotů.}\label{rozmisteni}
\end{figure}

\section{Autonomní koncepty v dopravě}
Součástí mojí disertační práce je koncept částečně autonomních doprovodných vozidel (Semi-autonomous Tag-along Vehicle - SaTaV), který byl úspěšně prezentován na konferenci Intelligent Systems Design and Applications (ISDA) 2017.

Jedná se o koncept doručování zásilek a jídel na krátké vzdálenosti (v rámci města) distribuovanou dynamickou sítí. Koncept je zaměřen především na snížení potřeby lidských pracovníků a zkrácení času doručení kritických zásilek se zachováním vysoké volnosti termínů odeslání i přijetí zásilky.

\subsection{SaTaVy}
Vozidla SaTaV mají autonomii pohybu umožnující samostatné přesuny na krátkou vzdálenost a to zejména pro přeparkování před cílovou lokací či přesun k cestě na manévry v rámci uskupení za vodícím vozidlem. Samotná cesta mezi lokacemi je pak zprostředkovávána vodicími vozidly (které mohou, ale nemusí být autonomní).

Každá jednotka SaTaV požaduje vybavení na určení pozice a bezdrátovou komunikaci s ostatníma jednotkama a distribučním serverem. Dále jednotky vyžadují senzory pro umožnění bezpečného pohybu na krátké vzdálenosti (s předpokladem maximální rychlosti 5 km/h). Jako nepovinné avšak užitečné se jeví i možnost jednotek umožnit vzdálené ovládání v krajních případech čímž se sníží nároky na výkonou jednotku zprostředkovávající autonomii.

\subsection{Dopravní model}
Jak již bylo zmíněno výše, SaTaV jednotky využívají k dopravě vodící vozidla, které poskytují navigační schopnosti. Systém předpokládá využití dedikovaných vozidel avšak při dostatečném výkonu senzorů a pohonné jednotky mohou SaTaV využívat stávající městskou dopravu parazitním způsobem, zde se však dají očekávat legislativní problémy.

Jednotky pro snížení nákladu na dopravu dedikovaným vozidlem jsou schopné se shlukovat na společné části cesty, jejich největší vytížení na simulaci distribuce pro město Brno lze vidět na obrázku \ref{satav_trafic}. 

\begin{figure}[h]
\centering\includegraphics[width=1.0\hsize]{obrazky-figures/satav_trafic}\caption{Zvýraznění výtíženosti společných cest SaTaVů.}\label{satav_trafic}
\end{figure}

\subsection{Ecosystém}
Všechny jednotky mají svoji autonomii a informace o požadavcích na přepravu získávají ze serveru nebo distribuční sítě. Na případný požadavek reagují nabídkou ceny, která se skládá z předpokládané ceny za cestu a poplatku za vyjetí ze zóny ve které SaTaV parkuje a poplatku za zaparkování v cílové zóně.

Poplatky za výjezd a ukončení cesty v určité zóně se odvíjejí od aktuálního počtu SaTaV jednotek v dané zóně a pravděpodobné využitelnosti na cestu z této zóny. Poplatky mou být i negativní a způsobovat tak \uv{prázdné} cesty kdy náklady na cestu jsou pokryty ze součtu bonusu za opuštění přeplněné zóny a vjezd do žádané zóny. 
 

\begin{figure}[h]
\centering\includegraphics[width=1.0\hsize]{obrazky-figures/satav_zones}\caption{Žádoucí zóny dle toku zásilek.}\label{rozmisteni}
\end{figure}

\section{Zvolené metody řešení}
Vzhledem ke komplexnosti řešeného problému jsem jako zvolenou metodu řešení podle předběžných testů stanovil multiagentní simulaci. Tato varianta nejlépe umožňuje vystihnout odraz reálných entit a umožňuje relativně snadné napojení logiky chování vnitřních prvků -- z pohledu systému -- výhradně autonomních prvků do simulačního prostředí v rámci pochopitelné abstrakce.
\subsection{Multiagentní systém}
Celý systém bude modelován jako multiagentní prostředí, kde jednotliví přímí aktéři budou modelování jako reflexní agenti. Autonomní vozy sice využívají metody učení za běhu avšak toto učení je zpravidla zprostředkováno externí entitou a tedy pro všechny účely a významy se jedná o agenta rozhodujícího se vždy na základě vlastních vjemů dle vnitřních pravidel -- které však mohou v průběhu simulace být upraveny externí entitou.

Komunikace jednotlivých agentů poté budou probíhat reprezentacemi příslušných komunikačních kanálů jako světelné a zvukové signály, ale datové přenosy využívané zejména reprezentacemi autonomních vozů.

\subsection{Umělé neuronové sítě}
Pro zjednodušení výpočetní náročnosti systém bude využívat aproximační modely křižovatek, či konkrétních úseků, kde místo nutnosti simulace interakce všech aktuálních prvků bude využita predikce zpoždění, nehod či dalších událostí pomocí LSTM/GRU umělých neuronových sítí.

%--------------------------------


% Eticke otazky dle SRN \cite{srn:ethic}














%=========================================================================




















